[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "在香港，同一型號的手提電話於不同的店舖售價不一。提出兩個可能原因，解釋為甚麼會有這樣的價格差異。",
  "answer": "原因：-不同服務：一些店舖可能提供較佳的售後服務。-不完全的市場資訊：消費者不知道哪間店舖的售價較低。-不同的位置：位置較佳的店舖會收取較高的價格。-任何合理答案",
  "marks": "原因：-不同服務：一些店舖可能提供較佳的售後服務。-不完全的市場資訊：消費者不知道哪間店舖的售價較低。-不同的位置：位置較佳的店舖會收取較高的價格。-任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "於天氣寒冷或酷熱時，民政事務總署會開放臨時庇護中心讓有需要的市民入住。臨時庇護中心內或會提供免費膳食。(a) 解釋這些免費膳食是否免費物品。(b) 一名學生聲稱由於這些免費膳食沒有市值，所以提供這些免費膳食的開支不會包括在香港的本地生產總值內。你同意該學生的說法嗎？試加解釋。",
  "answer": "(a)否，因為這些免費膳食是運用稀少的資源所生產，而這些資源有其他用途。(b)否。沒有在市場上交易的公營服務會以要素成本計算入本地生產總值內。",
  "marks": "(a)否，(1分)因為這些免費膳食是運用稀少的資源所生產，而這些資源有其他用途。(1分)(b)否。(1分)沒有在市場上交易的公營服務會以要素成本計算入本地生產總值內。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "參閱以下關於日本2016年的數碼單鏡反光相機的的市場佔有率的圓形圖。上述日本2016年的數碼單鏡反光相機的市場屬哪種市場結構？列出該市場結構的兩項特點。",
  "answer": "寡頭壟斷。特點：-有數間具支配力的廠商-尋價者-定價策略互相依賴-產品可為異質-非價格競爭-不容易加入市場-不完全的市場資訊-任何合理答案",
  "marks": "寡頭壟斷。(1分)特點：-有數間具支配力的廠商-尋價者-定價策略互相依賴-產品可為異質-非價格競爭-不容易加入市場-不完全的市場資訊-任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "西洋菜南街的部分路段於指定時間被劃為行人專用街道。不少街頭表演者會在那時到西洋菜南街上進行各種表演，包括唱歌及跳舞等。鄰近的商舖投訴這些街頭表演者造成噪音滋擾。(a) 根據上述資料，以界外影響為依據，解釋街頭表演者的表演如何可能導致缺乏效率。(b) 市場力量如何可以減輕這缺乏效率的問題？(c) 解釋為甚麼你在(b)部的答案在現實中可能不被使用。",
  "answer": "(a)負面界外影響。鄰近商舖的生意會因街頭表演者所造成的噪音滋擾而受影響，但商舖卻沒有從街頭表演者收到任何補償。這行為涉及界外成本。由於邊際社會成本大於邊際社會利益，所以西洋菜南街的表演數目多於有效率的水平。(b)鄰近商舖可以向街頭表演者付費，要求他們不要在商舖附近表演或降低表演的音量。(c)協商的成本可能很高昂。若協商的成本高於所得的利益，鄰近商舖不一定會願意向街頭表演者付費。",
  "marks": "(a)負面界外影響。鄰近商舖的生意會因街頭表演者所造成的噪音滋擾而受影響，但商舖卻沒有從街頭表演者收到任何補償。這行為涉及界外成本。由於邊際社會成本大於邊際社會利益，所以西洋菜南街的表演數目多於有效率的水平。(3分)(b)鄰近商舖可以向街頭表演者付費，要求他們不要在商舖附近表演或降低表演的音量。(2分)(c)協商的成本可能很高昂。(1分)若協商的成本高於所得的利益，鄰近商舖不一定會願意向街頭表演者付費。(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "台灣發生地震後，很多旅客都取消前往台灣的行程。同時，台灣收到來自多個國家的捐款。解釋台灣國際收支平衡的經常帳中哪兩個項目會受到影響，以及台灣的經常帳的整體影響。",
  "answer": "無形貿易：由於到訪台灣的旅客數目減少，所以服務輸出會減少。經常轉移：由於台灣從其他國家收到了捐款，所以從外地收取的經常轉移會增加。對台灣的經常帳的整體影響未能確定，取決於無形貿易減少及經常轉移增加的相對幅度。",
  "marks": "無形貿易：由於到訪台灣的旅客數目減少，所以服務輸出會減少。(2分)經常轉移：由於台灣從其他國家收到了捐款，所以從外地收取的經常轉移會增加。(2分)對台灣的經常帳的整體影響未能確定，取決於無形貿易減少及經常轉移增加的相對幅度。(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "香港2017年的私人消費支出 (以當時市價計算) 為1,783,704百萬元。舉出兩項原因解釋為甚麼2017年消費者的總開支可能高於1,783,704百萬元。",
  "answer": "原因：-消費者可能會花費於購買二手物品。-存在沒有上報政府的交易。-消費者可能花費於並非在2016年生產的物品。-任何合理答案",
  "marks": "原因：-消費者可能會花費於購買二手物品。-存在沒有上報政府的交易。-消費者可能花費於並非在2016年生產的物品。-任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "甲國與乙國分配一半資源生產白米，而另一半資源則生產成衣。它們的總產出如下：(a) 解釋甲國生產白米是否擁有比較優勢。(b) 假設交易1單位白米需要0.4單位成衣作為運輸成本，而該成本由白米的進口國支付。(i) 指出在交易中對兩國皆有利的貿易比率的範圍。(ii) 假設交換比率是4單位白米換取9單位成衣。計算白米進口國每單位進口的得益。列出你的步驟。",
  "answer": "(a)當兩國專門化生產白米或成衣，總產出如下：生產1單位白米的機會成本如下：甲國：1.5(=600/400)單位成衣。乙國：3(=900/300)單位成衣。甲國生產白米的機會成本較乙國低，所以它生產白米擁有比較優勢。(b)(i)貿易比率的範圍=1.5單位成衣<1單位白米<2.6單位成衣(ii)貿易比率：1單位白米=2.25單位成衣。乙國每單位進口的得益=(3–2.25–0.4)單位成衣=0.35單位成衣",
  "marks": "(a)當兩國專門化生產白米或成衣，總產出如下：生產1單位白米的機會成本如下：甲國：1.5(=600/400)單位成衣(1分)。乙國：3(=900/300)單位成衣(1分)。甲國生產白米的機會成本較乙國低，所以它生產白米擁有比較優勢。(1分)(b)(i)貿易比率的範圍=1.5單位成衣<1單位白米<2.6單位成衣(2分)(ii)貿易比率：1單位白米=2.25單位成衣(1分)。乙國每單位進口的得益=(3–2.25–0.4)單位成衣=0.35單位成衣(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "下表顯示某銀行系統的資產負債表，而該系統的超額儲備是330百萬元。假設公眾總是持有500百萬元現金。(a) 計算法定儲備比率。(b) 假設該經濟從外地收到55百萬元，並將這筆款項存入銀行系統。若所有銀行將可貸款項悉數借出，計算該經濟新的貨幣基礎及貨幣供應。列出你的步驟。",
  "answer": "(a)法定儲備比率=(880百萬元–330百萬元)/2,000百萬元100%=27.5%(b)貨幣基礎=500百萬元+(880百萬元+55百萬元)=1,435百萬元。貨幣供應=500百萬元+(880百萬元+55百萬元)1/27.5%=3,900百萬元",
  "marks": "(a)法定儲備比率=(880百萬元–330百萬元)/2,000百萬元100%=27.5%(1分)(b)貨幣基礎=500百萬元+(880百萬元+55百萬元)=1,435百萬元(2分)。貨幣供應=500百萬元+(880百萬元+55百萬元)1/27.5%=3,900百萬元(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "表一和圖一顯示香港的一些宏觀經濟數據。表一：香港2012年至2016年的實質本地生產總值及本地生產總值內含平減物價指數的按年變動百分比。圖一：香港2012年至2016年貨幣供應定義三的按年變動百分比。(a) 參考圖一，香港的貨幣供應定義三的轉變在短期如何影響香港的一般物價水平？根據貨幣數量論解釋你的答案。寫出要達致你的結論所需的假設。(b) 形容表一和圖一的數據如何與你在(a)部的答案相符。(c) 建議可以增加香港的貨幣供應的一項政策。",
  "answer": "(a)貨幣數量論：MV=PY，其中M=貨幣存量、V=貨幣流通速率、P=一般物價水平及Y=實質產出，假設V維持不變。當Y上升的百分比小於M上升的百分比，M上升會導致P上升。(b)從表一可見實質本地生產總值(Y)在該段期間上升了。從圖一可見貨幣存量(M)在該段期間上升了。在該段期間，貨幣供應增加的百分比高於實質本地生產總值增加的百分比，而本地生產總值內含平減物價指數增加了，代表物價水平上升了。(c)-調低法定儲備比率-調低貼現率-任何合理答案",
  "marks": "(a)貨幣數量論：MV=PY，其中M=貨幣存量、V=貨幣流通速率、P=一般物價水平及Y=實質產出，假設V維持不變。(2分)當Y上升的百分比小於M上升的百分比，M上升會導致P上升。(2分)(b)從表一可見實質本地生產總值(Y)在該段期間上升了。(1分)從圖一可見貨幣存量(M)在該段期間上升了。(1分)在該段期間，貨幣供應增加的百分比高於實質本地生產總值增加的百分比，而本地生產總值內含平減物價指數增加了，代表物價水平上升了。(2分)(c)-調低法定儲備比率-調低貼現率-任何合理答案(任何一項，最高1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "(1)日本著名作曲家久石讓將於2018年5月在香港舉行音樂會。不少市民投訴未能購買門票。(a) 以一供需圖說明上述現象。(2)有市民投訴黃牛黨以遠高於原價的價錢轉售門票，建議城市電腦售票網採用實名制，於購票時及進場前進行身份檢查以杜絕轉售。只有購票的人士可以觀看音樂會，而門票不可轉售。(b) 在實名制下，(a)部的現象會如何轉變？以(a)部的圖輔助解釋。(c) 解釋於城市電腦售票網出售的門票的私有產權在實名制下會否被削弱。",
  "answer": "(a) 在圖中顯示：- 垂直的供應曲線- 價格低於均衡價格- 超額需求(b) 文字解說：對門票的需求會減少，而超額需求亦會減少。在圖中顯示：- 需求曲線向左移- 超額需求減少(c) 由於門票不可轉售，因此門票的私有產權會被削弱。門票的持有人沒有賺取收入的權利以及轉讓門票的權利。",
  "marks": "(a) 在圖中顯示：- 垂直的供應曲線 (1分)- 價格低於均衡價格 (1分)- 超額需求 (1分)(b) 文字解說：對門票的需求會減少，而超額需求亦會減少。(1分)在圖中顯示：- 需求曲線向左移 (1分)- 超額需求減少 (1分)(c) 由於門票不可轉售，因此門票的私有產權會被削弱。門票的持有人沒有賺取收入的權利以及轉讓門票的權利。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "甲國政府向紅酒的賣家徵收從量稅。(a) 解釋上述稅項是一項直接稅還是間接稅。(b) 以圖二輔助，解釋在甚麼情況下消費者的總支出會減少。(c) 在圖二標示消費者盈餘的改變。(d) 運用需求定律解釋徵收從量稅對售出的紅酒平均大小的影響。",
  "answer": "(a) 間接稅，因為紅酒賣家可以將部分的賦稅負擔轉嫁至消費者。(b) 文字解說：- 徵收從量稅後供應會減少。價格會上升，而交易量會減少。若對紅酒的需求為有彈性，價格上升的百分比會小於需求量下降的百分比。因此，價格上升所帶來的總支出增加小於交易量減少所帶來的總支出減少。總支出會減少。在圖中顯示：- 供應曲線向上移- 總支出增加及減少的正確位置- 總支出的增加 < 總支出的減少(c) 在圖中顯示：- 消費者盈餘的減少的正確位置(d) 需求定律是指假設其他因素不變，某物品價格上升會導致其需求量下降，反之亦然。當對每瓶紅酒收取同額的從量稅，大瓶紅酒的相對價格(以小瓶紅酒計算)下降。根據需求定律，相對於小瓶紅酒，人們會購買較多大瓶紅酒。因此，所售出的紅酒平均大小會上升。",
  "marks": "(a) 間接稅，(1分)因為紅酒賣家可以將部分的賦稅負擔轉嫁至消費者。(1分)(b) 文字解說：- 徵收從量稅後供應會減少。價格會上升，而交易量會減少。若對紅酒的需求為有彈性，價格上升的百分比會小於需求量下降的百分比。因此，價格上升所帶來的總支出增加小於交易量減少所帶來的總支出減少。總支出會減少。(4分)在圖中顯示：- 供應曲線向上移 (1分)- 總支出增加及減少的正確位置 (1分)- 總支出的增加 < 總支出的減少 (1分)(c) 在圖中顯示：- 消費者盈餘的減少的正確位置 (1分)(d) 需求定律是指假設其他因素不變，某物品價格上升會導致其需求量下降，反之亦然。當對每瓶紅酒收取同額的從量稅，大瓶紅酒的相對價格(以小瓶紅酒計算)下降。根據需求定律，相對於小瓶紅酒，人們會購買較多大瓶紅酒。因此，所售出的紅酒平均大小會上升。(5分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "為增加土地供應，一些人建議將郊野公園的土地用作興建公共房屋及私人房屋。以下是關於這項建議的一些看法。(1)時事評論員：開發郊野公園有助降低香港的樓價。(2)地產發展商：若郊野公園土地的用途得以放寬，將會有更多土地可用作發展。我們必然會投資於相關項目。(3)政府官員：若郊野公園土地可供開發，更多土地將被拍賣。政府將率先建設道路和公共設施。(a) 參考時事評論員的看法，解釋為甚麼香港的樓價會下降。(b) 參考地產發展商的看法，以圖輔助，討論放寬郊野公園土地的用途對香港在長期的總產出的影響。(c) 參考政府官員的看法，解釋香港的財政結餘會如何受到影響。",
  "answer": "(a) 若郊野公園的土地可用作興建公共房屋及私人房屋，物業的供應會增加。假設需求維持不變，樓價會下跌。(b) 文字解說：- 當郊野公園的土地用途放寬，更多資源可供生產，令長期總供應增加。- 地產發展商會增加投資，總需求會增加。- 總產出會增加。在圖中顯示：- 總需求曲線向右移- 長期總供應曲線向右移- 較高的產出(c) 政府的賣地收入增加，財政結餘會得到改善。當基建支出上升，政府支出會增加，財政結餘會變差。對財政結餘的整體影響未能確定，取決於政府收入與政府支出增加的相對幅度。",
  "marks": "(a) 若郊野公園的土地可用作興建公共房屋及私人房屋，物業的供應會增加。假設需求維持不變，樓價會下跌。(2分)(b) 文字解說：- 當郊野公園的土地用途放寬，更多資源可供生產，令長期總供應增加。(2分)- 地產發展商會增加投資，總需求會增加。(2分)- 總產出會增加。(1分)在圖中顯示：- 總需求曲線向右移 (1分)- 長期總供應曲線向右移 (1分)- 較高的產出 (1分)(c) 政府的賣地收入增加，財政結餘會得到改善。(2分)當基建支出上升，政府支出會增加，財政結餘會變差。(2分)對財政結餘的整體影響未能確定，取決於政府收入與政府支出增加的相對幅度。(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "(1)為了應付交通擠塞的問題，一些人建議香港鐵路有限公司興建更多鐵路以紓緩交通擠塞。(a) 香港鐵路有限公司可以發行股票或債券以籌集資金用作興建鐵路。從現有股東的角度出發，解釋發行股票相對發行債券的一項優點和一項缺點。(b) 解釋在鐵路建成後，勞力流動性會如何受到影響。(2)有些人認為限制私家車的數量對解決交通擠塞的問題十分重要。當中有兩個限制私家車數量的提案，包括：提案A：提高汽車首次登記稅。提案B：提高汽油的稅率。(c) 討論上述兩項提案對下列各項的影響：(i) 二手汽油車的價格，及(ii) 全新電動車的交易量。",
  "answer": "(a) 優點：沒有利息的負擔。沒有贖回的責任。任何合理答案。缺點：現有股東對公司的控制權會被削弱。被收購的風險較高。任何合理答案。(b) 由於跨區工作所需的時間減少，所以勞力地域流動性會增加。(c)(i) 提案A對二手汽油車的價格的影響：提高首次登記稅後，全新汽油車的價格會上升。由於二手汽油車和全新汽油車屬替代品，對二手汽油車的需求會增加，其價格會上升。提案B對二手汽油車的價格的影響：提高汽油的稅率會令使用汽油車的成本上升。對二手汽油車的需求會減少，其價格會下跌。(ii) 提案A對全新電動車的交易量的影響：提高首次登記稅後，全新電動車的價格會上升，其交易量會減少。提案B對全新電動車的交易量的影響：電動車和汽油車屬替代品。當汽油的稅率上升，更多人會轉用電動車。對全新電動車的需求會增加，其交易量會增加。",
  "marks": "(a) 優點：沒有利息的負擔。沒有贖回的責任。任何合理答案。(任何一項，最高2分)缺點：現有股東對公司的控制權會被削弱。被收購的風險較高。任何合理答案。(任何一項，最高2分)(b) 由於跨區工作所需的時間減少，所以勞力地域流動性會增加。(3分)(c)(i) 提案A對二手汽油車的價格的影響：提高首次登記稅後，全新汽油車的價格會上升。由於二手汽油車和全新汽油車屬替代品，對二手汽油車的需求會增加，其價格會上升。(2分)提案B對二手汽油車的價格的影響：提高汽油的稅率會令使用汽油車的成本上升。對二手汽油車的需求會減少，其價格會下跌。(2分)(ii) 提案A對全新電動車的交易量的影響：提高首次登記稅後，全新電動車的價格會上升。其交易量會減少。(2分)提案B對全新電動車的交易量的影響：電動車和汽油車屬替代品。當汽油的稅率上升，更多人會轉用電動車。對全新電動車的需求會增加，其交易量會增加。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "假設先科打印機公司是香港3D打印機的唯一賣家。圖三顯示香港對3D打印機的需求。(a) 假設先科打印機公司的邊際生產成本是固定的。先科打印機公司採用單一定價安排。以圖三輔助，解釋它會如何定價，從而賺取最大利潤。將產量和價格分別標示為QM及PM。(b) 假設不論3D打印機的銷量多少，先科打印機公司均需要支付固定金額的專利費。(i) 解釋先科打印機公司的邊際成本會否因專利費而上升。(ii) 在圖三以QM2及PM2分別標示支付專利費後新的產量和價格。(iii) 在圖三以QE標示效率產出水平。(c) 假設先科打印機公司為3D打印機進行推銷。購買第二部打印機可獲10%折扣優惠，而第三部則可獲20%折扣優惠。解釋以上價格安排是否構成價格分歧。(d) 有報導指先科打印機公司將單位價格定於較生產成本低的水平。(i) 先科打印機公司參與了哪種反競爭行為？列出該公司的一個可能動機。(ii) 先科打印機公司違反了競爭條例中哪條行為守則？試加以解釋。",
  "answer": "(a) 文字解說：它會在邊際收入等於邊際成本的產量下生產。在圖中顯示：邊際收入的正確位置，固定的邊際成本，QM和PM的正確位置。(b)(i) 否，因為專利費不會隨產量而改變，所以屬於固定成本。它並不會影響邊際成本。(ii) 在圖中顯示：QM2的正確位置，PM2的正確位置。(iii) 在圖中顯示：QE的正確位置。(c) 否，因為所有買家都可享有同樣的折扣，而市場並沒有分隔。或是，因為買家購買不同數量的打印機時，需為相同的打印機 (以同樣成本生產) 支付不同的平均價格。(d)(i) 掠奪性定價。可能的動機：公司可以阻礙潛在競爭者進入市場。任何合理答案。(ii) 第二行為守則，因為這是濫用市場力量的個案。",
  "marks": "(a) 文字解說：它會在邊際收入等於邊際成本的產量下生產。(1分)在圖中顯示：邊際收入的正確位置 (1分)，固定的邊際成本 (1分)，QM和PM的正確位置 (1分)(b)(i) 否，因為專利費不會隨產量而改變，所以屬於固定成本。它並不會影響邊際成本。(2分)(ii) 在圖中顯示：QM2的正確位置 (1分)，PM2的正確位置 (1分)(iii) 在圖中顯示：QE的正確位置 (1分)(c) 否，因為所有買家都可享有同樣的折扣，而市場並沒有分隔。(3分)或是，因為買家購買不同數量的打印機時，需為相同的打印機 (以同樣成本生產) 支付不同的平均價格。(3分)(d)(i) 掠奪性定價。(1分)可能的動機：公司可以阻礙潛在競爭者進入市場。任何合理答案。(任何一项，最高2分)(ii) 第二行為守則，因為這是濫用市場力量的個案。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "15",
  "question": "圖四顯示甲國的生產可能曲線AA’。PA是沒有貿易時的生產點。BB’是AA’ 在PA的切線。TT’是物品X的世界價格線。(a) 解釋為甚麼甲國的生產可能線是向原點凹入的。(b) 原初甲國沒有參與國際貿易。(i) 解釋為甚麼甲國不會在N點生產。(ii) 假設BB’的斜率是1。甲國在生產哪種物品上享有比較優勢？試加解釋。(c) 甲國對外開放參與國際貿易。(i) 在圖四畫出甲國的消費可能曲線(CPF)。(ii) 在圖四以PT標示其生產點，並以邊際成本為依據，解釋你的答案。(iii) 解釋為甚麼甲國在開放參與貿易後可消費更多的物品。(d) 為了追求經濟增長，甲國開放參與貿易。然而，一些示威者反對這項政策。他們要求政府除了考慮經濟增長帶來的好處外，亦要顧及經濟增長的代價。(i) 解釋一項貿易可能帶來的經濟增長的好處。(ii) 解釋兩項貿易可能引致的經濟增長的代價。",
  "answer": "(a) 物品X和物品Y的邊際生產成本都隨着產量而上升。(b)(i) 因為該國會有閒置的資源／該國沒有爭取最高的產量。(ii) 物品Y。甲國物品Y的本地生產成本 (= 1X) 低於物品Y的世界價格 [= (15/10)X = 1.5X]。(c)(i) 在圖中顯示：CPF的正確位置。(ii) 文字解說：甲國會在貿易比率 = 本地邊際生產成本的PT上生產。在圖中顯示：PT的正確位置。(iii) 甲國能在消費可能曲線沿線上消費，這是貿易前在本地生產時不能達致的。(d)(i) 好處：提高生活水準：人們可以消費更多物品和服務，令生活水準提高。任何合理答案。(ii) 代價：收入分佈更不平均：從事貿易行業的市民或會賺取較高的收入，而從事其他行業的市民則不一定會賺取較高收入。污染問題更加嚴重：由於開放貿易後生產可能會增加，污染或會變得更嚴重。任何合理答案。",
  "marks": "(a) 物品X和物品Y的邊際生產成本都隨着產量而上升。(1分)(b)(i) 因為該國會有閒置的資源／該國沒有爭取最高的產量。(1分)(ii) 物品Y。(1分)甲國物品Y的本地生產成本 (= 1X) 低於物品Y的世界價格 [= (15/10)X = 1.5X]。(2分)(c)(i) 在圖中顯示：CPF的正確位置。(1分)(ii) 文字解說：甲國會在貿易比率 = 本地邊際生產成本的PT上生產。(1分)在圖中顯示：PT的正確位置。(1分)(iii) 甲國能在消費可能曲線沿線上消費，這是貿易前在本地生產時不能達致的。(2分)(d)(i) 好處：提高生活水準：人們可以消費更多物品和服務，令生活水準提高。任何合理答案。(任何一项，最高2分)(ii) 代價：收入分佈更不平均：從事貿易行業的市民或會賺取較高的收入，而從事其他行業的市民則不一定會賺取較高收入。污染問題更加嚴重：由於開放貿易後生產可能會增加，污染或會變得更嚴重。任何合理答案。(任何兩項，最高4分)"
}]